**一德路**是[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[廣州市](../Page/廣州市.md "wikilink")[越秀區的一條東西走向的](../Page/越秀區.md "wikilink")[道路](../Page/道路.md "wikilink")，位於[泰康路以西](../Page/泰康路_\(廣州\).md "wikilink")，[和平東路以東](../Page/和平路_\(荔灣區\).md "wikilink")，長1150米，宽15-17米。因路旁有明、清时代“一德學社”而得名，出自宋•杨时《河南程氏粹言•论道篇》的“一德立而百善从之”。

## 歷史

明嘉靖四十四年（1565），廣州構築外城。今一德路為“新城”南城牆所在地，新城八城門中，今一德路地段有[五仙門](../Page/五仙门.md "wikilink")、[靖海門](../Page/靖海门.md "wikilink")，城門外則為珠江。清朝兩廣總督署就設在該地段（今[石室](../Page/石室圣心大教堂.md "wikilink")）。咸豐六年（1865），英、法軍艦炮轟總督署，府衙夷為平地，其後法教會在府衙廢址建起[天主教聖心堂](../Page/石室圣心大教堂.md "wikilink")、學校和慈善堂\[1\]。

明清時期一德路俗稱“三欄”（即果欄、菜欄、魚欄），現在一德路還有一条内街叫做“果菜新街”。一德路賣[海味](../Page/海味.md "wikilink")，至少有百年历史。20世紀初廣州清拆[新城城牆](../Page/广州城墙.md "wikilink")，在城基上建築馬路，但拆城先於泰康路，遲於老城[文明路](../Page/文明路.md "wikilink")，1920年落成。

清末的穀欄在一德路西端（仁濟路口），也叫穀埠。民國初年，穀欄移到了一德路東端（五仙門），光復後又一度移到東堤。廣州最大的果欄、菜欄、鹹魚欄都集中一德路南側（清代城牆之外），廣州人一說“去三欄”，就知道是去一德路\[2\]。

廣州市鹹魚商業同業公會於1946年在一德中路271號成立，後當局劃一德路265—295號鋪尾荒地為鹹魚市場\[3\]。 共和國初期，一德路仍有果、菜、鹹魚三欄，鹹魚欄尤為興旺，乃省內最大的鹹魚市場。1960年代後，逐步被乾果副食品取代\[4\]。

共和國後[公私合營](../Page/公私合营.md "wikilink")，1965年廣州市在一德路成立廣州市副食品批發公司，此地的京果、乾雜菜副食品業由私營轉變成受政府完全控制的經營業務\[5\]。 

有说法称原先这里的街道十分杂乱，清末重新规划，把相邻的几条横街打通成一条马路。

## 特色

長久以來，一德路以乾果、海味雜貨店總匯街道聞名，在[珠三角乃至東南亞地區有一定知名度](../Page/珠三角.md "wikilink")，每年尤其臨近農曆新年，生意特別興旺。及後玩具文具精品批發業亦在一德路成行成市，多間批發零售商業大廈興建開業，亦在區内聞名。另外，[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[廣州教區最著名教堂](../Page/廣州教區.md "wikilink")[石室聖心大教堂位於一德路東段](../Page/石室聖心大教堂.md "wikilink")，亦是遊客必到之處。而新興建的兒童公園亦座落於一德路西段，更增加了此路段的人流量。

建築方面，一德路尚存部分[騎樓建築](../Page/騎樓.md "wikilink")，而一德路西段騎樓經過翻新雖得以保存，卻已不復原貌。

## 俗語

一德路是廣州一條重要的街道，而[廣州人以含有數目字](../Page/廣州人.md "wikilink")“一”至“十”的地名串成的順口溜，便是以“一德路”開始。

即一德路，[二沙頭](../Page/二沙頭.md "wikilink")，-{[三元里](../Page/三元里街道.md "wikilink")}-，[四牌樓](../Page/四牌樓.md "wikilink")，[五仙觀](../Page/五仙觀.md "wikilink")，[六榕路](../Page/六榕路.md "wikilink")，七株榕，八旗二馬路，九曲巷，十甫路。

## 與之交匯道路

道路顺序由東往西排列

  - [泰康路](../Page/泰康路_\(廣州\).md "wikilink")
  - [广州起义路](../Page/广州起义路.md "wikilink")
  - [僑光西路](../Page/僑光西路.md "wikilink")
  - [解放南路](../Page/解放路_\(广州市\).md "wikilink")
  - [靖海路](../Page/靖海路.md "wikilink")
  - [勞動路](../Page/勞動路.md "wikilink")
  - [海珠南路](../Page/海珠南路.md "wikilink")
  - [天成路](../Page/天成路.md "wikilink")
  - [仁济路](../Page/仁济路.md "wikilink")
  - [和平東路](../Page/和平路_\(荔灣區\).md "wikilink")
  - [人民高架路](../Page/人民路高架路.md "wikilink")

## 兩旁的主要建築物／機構

  - [地鐵二號綫海珠廣場站](../Page/海珠廣場站.md "wikilink")
  - 海印繽繽廣場
  - 萬菱廣場
  - [石室聖心大教堂](../Page/石室聖心大教堂.md "wikilink")
  - 一德誼園精品文具批發市場
  - [地鐵六號綫一德路站](../Page/一德路站.md "wikilink")
  - 山海城
  - 國際玩具城
  - 中港玩具城
  - 兒童公園

## 交通

廣州地鐵：

  - [地鐵二號綫海珠廣場站](../Page/海珠廣場站.md "wikilink")
  - [地鐵六號綫](../Page/广州地铁六号线.md "wikilink")[一德路站](../Page/一德路站.md "wikilink")

## 參見

  - [廣州街道列表](../Page/廣州街道列表.md "wikilink")
  - [石室聖心大教堂](../Page/石室聖心大教堂.md "wikilink")

## 參考

[Y一](../Category/广州特色街道.md "wikilink")
[Category:广州经济史](../Category/广州经济史.md "wikilink")
[Y一](../Category/越秀区.md "wikilink")

1.  越秀區志·行政街道

2.

3.

4.
5.